\section{Семинар 2}
\subsection{Числовые последовательности}

$n \mapsto a_n, n \in N$

$f: \NN \to \RR$

$n \mapsto f(n)$

\subsubsection{Общие понятия}
\begin{enumerate}
\item
    Ограничена/не ограничена -- $\exists M : \forall n \in \NN \implies a_n \leq M$

\item
    $\inf$ и $\sup$
    
    \begin{itemize}
    \item 
        $s - \sup$ для $\{a_n\}_1^\infty$, если 

        \begin{enumerate}
        \item 
            $\forall n : a_n \leq s$
        \item
            $\forall s' < s \exists n \in \NN \implies s' < a_n$
        \end{enumerate}
    \item
        $i - \inf$ для $\{a_n\}_1^\infty$, если
        \begin{enumerate}
        \item $\forall n : a_n \geq i$
        \item $\forall i' > i \exists n \in \NN \implies a_n < i'$
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

\item
    Монотонность

\item
    Существование предела: число $a$ называется пределом последовательности $\{a_n\}_1^\infty$, если 

    $\forall \epsilon > 0 \quad \exists N (\epsilon) \in \NN : \forall n \geq N \implies |a_n - A| < \epsilon$

\item 
    $\{a_n\}$ бесконечно большая, если $\forall E > 0 \quad \exists N \in \NN : \forall n \geq N \implies a_n > E$

    $\lim_{n\to\infty} a_n = +\infty$

\item 
    $\{a_n\}$ бесконечно малая, если $\forall \epsilon > 0 \quad \exists N : \forall n \geq N : |a_n - A| < \epsilon$
    
    $\lim_{n\to\infty} a_n = 0$

\item
    Монотонно возрастающая ограниченная сверху ? (Сходится к $\sup$)
\end{enumerate}

\subsection{Примеры}

\begin{enumerate}
    \item
        $\{(-1)^n\}$

        $-1 \leq a_n \leq 1 (\forall n)$

        $\inf\{a_n\} = -1$

        $\sup\{a_n\} = 1$

        Не монотонна

        Нет предела

    \item 
        $a_n = \sqrt{n + 2} - \sqrt{n + 1} > 0$

        Монотонность:

        $a_{n + 1} - a_n < 0$

        $\frac{a_{n + 1}}{a_n} < 1$

        $\frac{a_{n + 1}}{a_n} = \frac{\sqrt{n + 3} - \sqrt{n + 2}}{\sqrt{n + 2} - \sqrt{n + 1}}
        = \frac{n + 3 - (n + 2)}{n + 2 - (n + 1)} \cdot \frac{\sqrt{n + 2} + \sqrt{n + 1}}{\sqrt{n + 3} + \sqrt{n + 2}}$
    
        Предел:

        $\lim_{n \to \infty} (\sqrt{n + 2} - \sqrt{n + 1})$

        $\lim_{n \to \infty} \left(\frac{n + 2 - (n + 1)}{\sqrt{n + 2} + \sqrt{n + 1}}\right) = 0$

        Является бесконечно малой (предел равен 0)

    \item 
        $\{\frac{n^2}{2^n}\}_n^\infty = \{\frac{1}{2}, \frac{4}{4}, \frac{9}{8}, \frac{16}{16}, \frac{25}{32}, \dots\}$

        $\frac{a_{n + 1}}{a_n} = \frac{(n + 1)^2}{2^n \cdot 2} \cdot \frac{2^n}{n^2} = \frac{1}{2}\left( 1 + \frac{1}{n} \right)^2 < 1 
        \leftrightarrow (1 + \frac{1}{n})^2 < 2
        \leftrightarrow 1 + \frac{1}{n} < \sqrt{2}$

        Монотонно убывает

        Предел:

        $\lim_{n \to \infty} \frac{n^k}{\lambda^n} = 0, \forall k \in \NN, \lambda > 1$

        (Экспонента растет принципиально быстрее чем любой многочлен)

        \begin{proof}~\\
            $k = 1$

            $\binom{n}{2} = \frac{n!}{2!(n - 2)!} = \frac{n(n - 1)}{2} \geq \frac{n^2}{4}$

            $n - 1 \geq \frac{n}{2} \quad (\forall n \geq 2)$
            
            $\lambda^n = (1 + \underbrace{\lambda - 1}_{> 0})^n
            = \sum_{i = 0}^{n} \binom{n}{i} (\lambda - 1)^i
            \overset{i = 2}{\geq} \binom{n}{2} (\lambda - 1)^2
            \overset{n \geq 2}{\geq} \underbracket{\frac{(\lambda - 1)^2}{4}}_\text{константа} \cdot n^2$

            $\lambda^n \geq \frac{(\lambda - 1)^2}{4} \cdot n^2$

            $\frac{n}{\lambda^n} \leq \frac{n}{\frac{(\lambda - 1)^2}{4}} \cdot \frac{1}{n^2} = \frac{4}{(\lambda - 1)^2} \cdot \frac{1}{n} \to 0$
        \end{proof}

    \item
        $\{\frac{2^n}{n!}\}_{n = 1}^\infty \to 0, n \to +\infty$

        $n \geq 4$

        $\frac{2^n}{n!} = \frac{2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot 2 \cdot \dots \cdot 2}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5 \cdot \dots \cdot n} 
        \leq \frac{8}{6} \cdot \left( \frac{1}{2} \right)^{n - 3}$

    \item
        $a_n < b_n \quad \forall n \implies \lim_{n \to \infty} a_n \leq \lim_{n \to \infty} b_n $

    \item
        \begin{theorem}
            $\forall n : a_n \leq b_n \leq c_n$

            $\lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} c_n \implies \lim_{n \to \infty} b_n = \lim_{n \to \infty} a_n$
        \end{theorem}

    \item
        $\{ a_n \}_{n = 2}^\infty = \frac{1}{1 \cdot 2} + \frac{1}{2 \cdot 3} + \dots + \frac{1}{(n - 1) \cdot n}
        = \left(\frac{1}{1} - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{2} - \frac{1}{3}\right) + \dots + \left(\frac{1}{n - 1} + \frac{1}{n}\right) 
        = \frac{1}{1} - \frac{1}{n}$

        $\frac{1}{(k - 1)k} = \frac{1}{k - 1} - \frac{1}{k}$
         

        $\lim_{n \to \infty} \{ a_n \} \to 1$

    \item 
        $\lim_{n \to \infty} \left(\sqrt[3]{3} \cdot \sqrt[3^2]{3} \cdot \sqrt[3^3]{3} \cdot \dots \cdot \sqrt[3^n]{3} \right)
        = 3^{\frac{1}{3}} \cdot 3^{\frac{1}{3^2}} \cdot \dots \cdot 3^{\frac{1}{3^n}} 
        = 3^{\frac{1}{3} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{3^n}} 
        = 3^{\frac{1 \cdot (1 - \frac{1}{3^n})}{3 \cdot (1 - \frac{1}{3})}} = 3^{\frac{1}{3} \frac{1 - \lim_{n \to \infty} \frac{1}{3^n}}{1 - \frac{1}{3}}}
        = 3^{\frac{1 \cdot 3}{3 \cdot 2}} 
        = 3^{\frac{1}{2}}$
\end{enumerate}
